Tabla de Contenidos

Dirección: Objetivos del Congreso

Misión

Alcance

Prioridades

Propuestas de iniciativas y objetivos

Conferencias (temáticas)

Mesas de trabajo

Ámbito empresarial

Organización Colaborativa de las entidades de la comunidad

Divulgación del Software Libre

Sector Público

Dirección: Objetivos del Congreso

Esta página trata de gestionar la elaboración interna de lo que se pretende con la celebración del Congreso.

Como casi todo en este mundo es opinable e Hispalinux es una organización abierta, se aceptan sugerencias y críticas constructivas a todos los niveles. Escriba a congreso-hispalinux@gul.uc3m.es.

Misión

La misión del Congreso es servir de punto de encuentro de la comunidad hispana del Software Libre

Alcance

Geográfico:

Aunque Hispalinux es legalmente una asociación española en su discurso se refiere a la comunidad hispana por lo que el alcance geográfico es primordialmente el español y opcionalmente el hispanohablante. Oséa, nos centramos en invertir nuestro esfuerzo en impulsar la comunidad española, pero aceptamos de buen grado las iniciativas del otro lado del atlántico.

Temático:

Hispalinux se define como una asociación de usuarios de Linux, pero de nuevo, su discurso y su interés abarca todo el Software Libre, entendiendo como tal el que cumpla las 4 libertades (uso, inspección, modificación y distribución), independiemente del sistema operativo, su núcleo, licencia, ...etc.

Del mismo modo, aunque se centra en la libertad del software, se aceptan las propuestas relacionadas como la aplicación análoga de la libertad al conocimiento y la cultura.

Los ámbitos de las temáticas no están restringidos y pueden abarcar entre otros:

análisis de utilidad, relevancia y oportunidad sociales

aspectos políticos y legales

aspectos de tecnológía, innovación e investigación científica

aspectos organizativos de la comunidad

aspectos industriales y comerciales

aspectos culturales y formativos

Prioridades

En la organización del congreso se promoverán prioritariamente los enfoques que aporten...

Determinación: Se busca producir resultados tangibles en la medida de lo posible. Las poses y los brindis al sol están bién -soñar es el primer paso- pero la comunidad del software libre tiene un slogan básico “show me the code” que apela a la tangibilidad de los resultados.

Demanda: Se pretende aportar valor a la comunidad, por lo que se priorizarán aquellas iniciativas que tengan mayor demanda.

Proactividad: Se apoyará a quien demuestre interés por llevar adelante iniciativas.

Apertura: Las iniciativas abiertas que fomenten la participación “ganan puntos”.

Propuestas de iniciativas y objetivos

Pendientes de fijar en función de la demanda y la implicación de la comunidad.

Conferencias (temáticas)

Novedades y tendencias tecnológicas

Casos de éxito: Galicia, Valencia (SourcePYME)

Divulgación de actividades de asociaciones, grupos y entidades

El proyecto GNU pone a disposición sus charlas oficiales

Mesas de trabajo

Ámbito empresarial

La sostenibilidad a largo plazo del movimiento requiere de la consolidación de mecánicas de financiación efectivas. El sector empresarial tiene mucho que decir al respecto, ya sea para pedir como para ofrecer.

Reflexión: Colaborar para crecer

Reflexión-debate entre empresas de software libre del estado del/los sector(es). Por ejemplo

Repaso al Informe Libro Blanco III. Contraste con las propias experiencias. ¿Refleja bien el estado? ¿Faltan aspectos relevantes por estudiar?

Repaso al Informe UE. Contraste entre el mercado europeo y el español ¿Que es igual y qué diferente? ¿Posibles causas y soluciones?

Retos inmediatos del sector: ¿Dinero? ¿Formación? ¿Personal? ¿Organización? ¿?

Problemáticas y lastres del sector. ¿Se corresponden con los retos o son lastres externos sin valor añadido?

La salida de la reflexión debiera ser un documento conjunto y/o el lanzamiento de proyecto o estudio previo, quizá además un reportaje en prensa... en cualquier caso nos gustaría que surgieran iniciativas colaborativas que aborden los problemas y retos plantedos en el debate.

Programas de conocimiento mútuo y colaboraciones directas

La idea es emplear la mesa de trabajo para establecer acuerdos de ejecución de programas de conocimiento mútuo y colaboraciones directas entre empresas del software libre. En principio cabrían diversas posibilidades:

entre empresas de un sector. Generalmente para reforzar el software libre como alternativa operativamente viable (más allá de mera la viabilidad tecnológica). Por ejemplo...

para materializar la libertad de la licencia en independencia efectiva del proveedor (ofreciendo competencia).

para que la presencia de corresponsales se convierta en una ampliación geográfica del servicio (dando soporte mútuo al mismo servicio en diferentes ámbitos geográficos).

para desarrollar procedimientos operativos y material formativo en conjunto (la separación geográfica permite compartir sin competir).

para completar portfolio coordinando la prestación de servicios diferentes, pero relacionados (p.ej: formación vs. instalación y soporte vs. producción de software)

entre empresas vecinas. En este caso se buscan colaboraciones como la del punto anterior, pero con menor acoplamiento entre los servcios (p.ej: servicios tecnología vs. explotación comercial de sistemas vs. generación de contenidos

MADR(I+D) (presentación + debate)

Empresas SL en SIMO 2007

El SIMO es clásicamente un gran escaparate en el que el Software Libre siempre ha tenido presencia. Para obtener partido de la participación en cualquier feria es fundamental la preparación. En este sentido el Congreso de Hispalinux puede ser un buen lugar en el que establecer una alianza previa que mejore el impacto del Software libre en la feria. La idea es presentar y debatir propuestas en común.

Actividades conjuntas de promoción y dinamización de visitantes

anillo: Crear un poster + folleto con empresas y ubicación para publicar en los stands de cada una de ellas. Si se hace llamativo invitaría a los visitantes de un stand a visitar los demás.

gymkana: Parecido pero incentivando el recorrido con un premio. Para optar al premio hay que justificar una visita a cada stand mediante un sello. Esto obliga además a entablar un contacto mínimo con el vendedor para pedir el sello, que este debiera aprovechar.

stands comunes: Según el caso es posible que salga rentable unir esfuerzos para, compartiendo, acceder a un stand mejor situado o más grande.

serie de charlas: En otras ocasiones se ha apoyado la presencia en stands con charlas en serie. El Congreso Hispalinux puede ser un buen lugar para preparar el programa de manera que resulte efectivo y provoque movimiento comercial.

serie de demos: Lo mismo con demos de producto.

Sectoriales con otras asociaciones

Según el caso puede tener más sentido la presencia no como “empresa de software libre que hace X” sino como “empresa que hace X que emplea el software libre”. En tal caso sería cuestión de abordar en común acciones específicas para el sector X.

Organización Colaborativa de las entidades de la comunidad

Se trata de establecer marcos de colaboración entre los miembros y entidades de la comunidad que generen sinergias. Generalmente se trata de gestionar en común el acceso a servicios básicos no relacionados necesariamente con el software libre. Son cuestiones necesarias, pero que apenas aportan valor añadido a quien las realiza. Si logramos centralizarlas se reducirían costes (en dinero y en tiempo) que se perdían en construir infraestructuras replicadas innecesariamente y se liberarían recursos para abordar otras actividades más ‘productivas’.

Todas las propuestas parten de cero ⇒ No hay (aún) quien las quiera llevar adelante. Se buscan voluntarios (personas y entidades).

Oficina de Prensa

La idea trata de centralizar - en la medida de lo posible - y gestionar - en cualquier caso - los contactos con la prensa para estabilizarlos a largo plazo y poder engrasar una relación más fluída del mundo del software libre con los medios. Esta oficina ofrecería un mejor acceso a los medios a la comunidad y aportaría más fiabilidad al invertir cierto esfuerzo en comprobar, recabar y archivar información detallada para cada noticia:

Se facilita a los miembros de la comunidad...

la adecuada redacción de las notas de prensa en forma y contenido (lo que falta y lo que sobra)

la adecuada selección de medios a los que acudir

el acceso a una red de contactos existente y más amplia que la que podrían desarrollar por su cuenta con un enorme esfuerzo,

Los medios...

disponen de un repositorio de noticias actuales y un archivo para investigación (cantidad)

obtienen notas de prensa relevantes, fiables, completas y bien presentadas (calidad)

se les evita/reduce el trabajo de recopilar la información y de comprobarla

se les reduce el trabajo de filtrar y seleccionar

mantienen cierto grado de privacidad (anti-spam), al gestional la oficina sus datos de contacto

La comunidad gana en

credibilidad frente a la prensa

eficiencia (se reducen esfuerzos al reutilizar conocimiento, relaciones y medios materiales.

Agencia de Publicidad

La idea consiste en coordinar las inversiones en publicidad de entidades y empresas del software libre para obtener sinergias:

mejores precios (por economía de escala) ⇒ menor coste o mayor impacto (según necesidades)

y presencia estable en espacios (al coordinar el uso se puede hacer que el espacio destinado a publicidad relacionada con el software libre en el medio de comunicación sea siempre el mismo, con lo que se genera una sección estable)

si se obtienen “espacios gratis” se pueden donar a proyectos genéricos o subastar/sortear entre los participantes en la iniciativa.

Red logística de Material común

Una red española de logística, oséa...

almacenes (*),

transporte entre ellos y

gestión de propiedad de las mercancías

listas y repositorios de ponencias y ponentes

con material y/o recursos para eventos (material audiovisual, ...etc)

(*) No se trataría tanto de almacenar físicamente material desprendiéndose de él, como de ofrecer el material propio a un inventario común que se pudiera consultar y disponer de él previa solicitud y negociación de garantías y contrapartidas, según proceda.

Asesoría y gestión de eventos

Un foro (¿wiki?) de ayuda a quienes quieran organizar eventos de software libre para

Enmarcar eventos en series/grupos de mayor rango de modo que mejoren su impacto mediático

Medir la demanda de la comunidad y la sociedad (¿en colaboración con observatorios)

Facilitar el acceso y la compartición de medios para su organización

Resolver problemas concretos mediante el apoyo mútuo

Acumular conocimiento, contactos y material

Agencia de Subvenciones

Disponer de un ente central que coordine subvenciones con iniciativas (buscando entidades que aborden proyectos y así aprovechen subvenciones + buscando subvenciones que financien proyectos y potencien su efectividad).

Dependiendo de la participación se podrían desarrollar servicios escalados:

Mera monitorización y aviso de convocatorias

Acumulación de conocimiento. Previsión de futuras convocatorias repetitivas. Observación de su evolución (si cada vez hay más, si cambian las condiciones, si evolucionan los objetivos, ...)

Apoyo en la gestión administrativa de las subvenciones (asesoría y gestoría)

Gestión de proyecto (evaluación de viabilidad técnica, búsqueda y negociación de expertos, socios y subcontratas, ...)

Observatorios

Conocimiento: ¿Qué observan?

Influencia:

¿Qué quiere la comunidad que observen?

Disponibilidad de la información (grado y calidad)

Divulgación del Software Libre

Nos gustaría que del Congreso Hispalinux surgieran iniciativas encaminadas a la difusión del software libre más allá de los círculos tecnófilos. A continuacíón proponemos algunas posibilidades que se podrían debatir y lanzar en el congreso.

Iniciativas/Campañas de apertura a la sociedad y el público general

Creatividad comunicativa: Una buena parte de la industria española de la animación emplea software libre. Hay ideas para involucrarles como un Concurso publicitario SW libre, pero seguro que hay más.

El entorno inmediato: Campaña: "Regala GNU/Linux"

Mujeres: La proporción de mujeres involucradas en el software libre es mucho menor que la ya de por sí reducida presencia en otros ámbitos tecnológicos. Algo no va bien y nos conviene averiguar qué y arreglarlo porque son el 50% de la población, entre otros motivos...

Traductores: De una parte, el soporte a estándares que caracteriza al software libre debiera resultar muy útil y adecuado al mundo de la traducción, y de otra, la mayor disponibilidad de traductores ayudaría notablemente a impulsar el software libre. ¿Como hacer realidad esta utopía?

Campaña de Peticiones en Bibliotecas de libros de GNU/Linux

Demostraciones de las posibilidades del software libre

de clientes ligeros a políticos y ONG by Empresas&Apice&TLTSP/COS/PXES

de multimedia a empresas de multimedia ¿SIMO?

SIMO 2007

Hispalinux en el SIMO 2007. Salidas: ideas > quorum > proyectos de

promoción / publicidad

actividades de dinamización (captura de socios, voluntarios, ...etc)

Sector Público

Colaboraciones con entidades públicas

Se trataría de encauzar y facilitar la colaboración con el sector público

Convenios con Universidades

Producción I+D SW libre

Liberación de conocimiento (accesibilidad pública de investigaciones y estudios)

Uso SW libre en general

Titulaciones/especializaciones (catálogo interuniversitario) de software libre

Evento Interuniversitario 2008

Asociacion de municipios libres: Crear una WhishList pública

Facilitar la denuncia/identificación del incumplimiento de estándares abiertos en las webs públicas.

Campañas

Preguntas frecuentes

Esto pretende ser una recopilación de las preguntas frecuentes que le pueden surgir a alguien que no esté familiarizado con el software libre.

¿Qué es el software libre?

El software libre es todo aquel cuya licencia permite cuatro libertades: de copia y redistribución, de estudio, de uso y de modificación. Puedes copiarlo si quieres, redistribuirlo a quien quieras por el precio que quieras, puedes estudiar su código para ver cómo funciona, puedes modificarlo a tu antojo y puedes usarlo para lo que quieras. Alguna de estas cosas te parecerá obvia, pero si lees alguna de esas licencias que todo el mundo acepta sin leer, verás que actualmente no lo son. En la página web del proyecto GNU tienes una descripción más canónica.

¿el software libre es gratis?

El software libre no tiene por qué ser gratis. En la práctica la gran mayoría de aplicaciones se distribuyen gratuitamente, pero no tiene por qué ser así. La diferencia entre comprar software privativo y software libre es que cuando compras software libre te conviertes en su poseedor, mientras que con el software privativo, generalmente, sólo tienes permiso para usarlo bajo ciertas condiciones. Cuando compras un programa de software libre puedes copiarlo, regalar las copias, vender las copias, adecuarlo a tus necesidades, basarte en ello para hacer otra cosa y todo lo que te permitan las cuatro libertades.

¿Qué es Linux?

Normalmente utilizamos Linux como abreviatura de GNU/Linux, que es un sistema operativo. Es decir, son todos los programas que necesita un ordenador para ser útil. En realidad el proyecto Linux lo que trata de desarrollar es el núcleo de este sistema operativo, es decir, el programa que hace que el resto de programas puedan interactuar con los circuitos del ordenador. Puedes ver en la wikipedia la historia de Linux.

Entonces ¿Qué es GNU?

El proyecto GNU fue el primer proyecto que trató de hacer un sistema completo de software libre. Se basaron en los ampliamente utilizados sistemas Unix e hicieron un clon de ellos. Se dedicaron a rehacer las herramientas de Unix una a una hasta tener un sistema prácticamente completo. Hoy en día el proyecto sigue en desarrollo incrementándose con programas que cubran las nuevas de necesidades de los usuarios y también a falta de un núcleo. El núcleo del sistema GNU se llama GNU/Hurd y aún está en desarrollo. Así, lo que normalmente se denomina Linux es un sistema GNU con un núcleo Linux.

¿Qué es una distribución?

Lo que utilizamos normalmente en el ordenador es más que un simple sistema operativo. Prácticamente cualquier programa que uses directamente, como para hablar por internet, navegar, ver vídeos, escuchar música, etc... No son parte del sistema operativo, sino que cada uno es un proyecto distinto que apenas tiene que ver con los demás. Hay grupos de gente y empresas que se dedican a coger un núcleo Linux, un sistema GNU, un montón de programas para un montón de cosas y hacer que funcionen juntos. El resultado es lo que se denomina una distribución.